港珠澳橋主橋超支百億人民幣 港府料找數50億

運輸及房屋局今日(21日)公布港珠澳大橋的最新進展。大橋管理局已完成審查承建商提供的概算調整申請資料，並編製概算調整報告後，內地相關部門已把該概算調整報告上報國務院。據了解，主橋超支約100億元人民幣。

運房局指，就大橋主橋的建造費用方面，局方已於今年2月及10月已向立法會交通事務委員會匯報，位於內地水域的主橋自動工以來，受人工與材料價格上漲、設計與施工方案調整等因素影響，造成建設成本增加；因此項目承建商向港珠澳大橋管理局提出概算(即預算)調整的申請。

港珠澳大橋主橋立項時，三方同意所需的建造費用由三地共同承擔及由港珠澳大橋管理局向銀行借貸。預計主橋超支所引致的額外資本金需求將按上述立項時所訂定的原則處理，亦即部分由三地共同承擔而其餘部分由港珠澳大橋管理局向銀行借貸。具體安排，包括港方所承擔的數目，局方會於主橋超支幅度獲得確認後向立法會匯報，並尋求立法會增撥所需款項。

另外，由港珠澳大橋管理局負責興建的港珠澳大橋主體工程進度良好。到目前為止，大橋主橋的橋樑及海底隧道段已經貫通，現正進行隧道內部及路面的裝修工程、人工島上的建築物裝修、道路工程及交通工程等。

至於通車日期，三地同意爭取在2017年年底實現大橋及口岸主要建設工程完工目標，並繼續加緊完善口岸通關條件，將報請中央專責小組以確定大橋開通時間，有定案後將盡快公布。

根據粵港澳三地政府當年為大橋主橋建造費的融資安排，主橋原先造價估算為381億元人民幣，當中157.3億元人民幣由三地政府共同注資，其中香港需出資67.5億元人民幣，佔出資方例約43%，而餘下的223.7億元人民幣則由三地政府共同成立的港珠澳大橋管理局向市場借貸，日後以大橋營運收入攤還。現時主橋估計超支約100億元人民幣，若三地政府以當初融資比例再「夾錢」，香港可能需要承擔約43億元人民幣，折合大約50.6億港元。

咁少

大陸段

屌你，次次超支都老馮咁
當時簽合同個陣有無講點撚樣處理超支丫

超咩支, 呢個叫貪

大陸超支搵香港找數是常識吧

10年後又可以打飛機話中央送大禮比香港

高鐵超支大陸又唔幫手找數？
之前港珠澳香港段都超支喎點解淨係問立法會拎錢

超支因爲拉布？
我屌你老母啦

香港需出資67.5億元人民幣，佔出資方例約43%
但營運收益收最細份係咩玩法
大陸一步步咁掏空香港庫房

呢D基建係提款機黎架啦

出錢起唔緊要
營運收益係咪應該跟返出資比例咁收返先岩呢

就算係,
呢條橋有撚收益咩, 維修保養有排你找數呀

堂堂一個咁富強既中國
竟然要搵咁撚窮既香港著數

都好撚過依家咁

大陸咁撚富貴都要我地俾

同黑社會講條件

一開始個叫價係包D高官既$，而家超支係再下一級既官

港豬澳 大陸負責既大陸段超支，香港要俾部份超支錢

高鐵香港段超支，香港自己俾晒

呢d就叫不平等條約啦

點解支那段超支,

要香港科水？

關香港撚事？

燒嚟取暖都冇咁嬲

主橋原先造價估算為381億元人民幣，當中157.3億元人民幣由三地政府共同注資，其中香港需出資67.5億元人民幣，佔出資方例約43%，而餘下的223.7億元人民幣則由三地政府共同成立的港珠澳大橋管理局向市場借貸，日後以大橋營運收入攤還。現時主橋估計超支約100億元人民幣，若三地政府以當初融資比例再「夾錢」，香港可能需要承擔約43億元人民幣，折合大約50.6億港元

擺明搵香港笨柒

袁海文：供水自給自足 為香港為內地都好

2017/6/9

【明報文章】香港人很多也可能不知道香港對內地的東江水協議，過往20年來作出過很多貢獻。

1998年亞洲金融風暴，廣東國際信託投資公司（GITIC）及粵海投資（270）資不抵債過百億，時任總理朱鎔基委派當時廣東省常務副省長王岐山處理，打算讓這廣信官方投資機構破產。最後透過廣東省政府與香港政府簽訂30年的東江水供水協議，並注入粵海投資，債權人亦因這變相盈利保證的協議，接納削債及重組的方案，渡過難關。東江水，其實是救了市場對中國官方企業的信心。

同時間，香港政府更於1998年在財赤下，仍向廣東省人民政府提供超過23億元的免息貸款，興建輸送東江水到香港及深圳的輸水管道。但向香港的供水能力其實是沒有改變，與1994年第三期擴建工程後的11億立方米一樣。這是香港政府送給廣東省的大禮。

為何不降低最高供水量？

至今日，香港政府每年需向粵海投資每年繳付數十億作供水，2017年度的協議金額已上升至近48億元，佔粵海投資近半的總收入。東江水絕對是粵海投資的金蛋。但於2015年3月26日的《文匯報》報道中，時任廣東省水利廳長林旭鈿卻表示，若非為了香港每年最高供水量不變，東江的水資源是足夠沿線城市分配；在供港水問題上，廣東是犧牲了經濟發展來保障香港市民用水無憂。近日，發展局長馬紹祥和民建聯周浩鼎等，亦不斷只搬出「『統包總額』形式購買東江水，好比買保險，讓香港在遇到旱災時，有足夠食水供應」。其實，我同意需買保險，但會否買了過多的保險又或付出了過於高昂的保費？廣東的犧牲既然那麼大，為什麼不降低每年最高供水量，讓廣東不用犧牲經濟發展之餘，香港也可以少付一點錢，豈不雙方高興？

但看來，東江水這個「汲水協議」，很大可能還要被迫繼續支付至2030年。回歸後，憑以上的種種，可見香港人其實補貼粵海投資了很多很多。但粵海投資其他投資項目的表現都不怎麼出色，東江水又是否養懶了這些管理層？另外，陳祖澤、胡定旭、李國寶、馮華健及鄭慕智這5位在政商界打滾多年的人都是粵海投資的獨立非執董，每人每年收取最少港幣70萬元的獨立非執董酬金。他們對香港政府爭取更佳協議時會否有負面影響？

港府應努力開發水資源

2030年東江水協議將完結，香港政府應該開始盡快做好各種準備，學習新加坡和以色列開發水資源的努力，不斷改進海水化淡技術，盡力做到供水自給自足，提高香港的議價能力。屆時不但不用廣東犧牲經濟發展，若廣東省等地的城市因遇上旱災而不夠水用時，我們更可只以成本價甚至免費反向內地供應，再次助他們渡過難關。

作者是民主黨司庫、特許財經分析師

依家起乜都益大陸架啦 有乜關香港人事

可以收返天價關口租金